% ==============================================================================
% TCC - Rafael dos Anjos Avelar
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{SCAP}
\label{sec--scap}
	
	Neste capítulo é descrito o escopo do SCAP (Sistema de Controle de Afastamentos de Professores), bem como são apresentados os modelos de casos de uso que foram observados a partir dos requisitos previamente levantados por \citeonline{duarte-pg14}, aprimorados por \citeonline{prado-pg15} e utilizados neste trabalho. 

	
\section{Descrição do Escopo}
\label{sec--scap--escopo}
	
	O Departamento de Informática (DI), do Centro Tecnológico (CT) do Campus de Goiabeiras da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES) pretende manter um registro sobre as solicitações, do corpo docente, referentes aos afastamentos de suas atividades acadêmicas para participações em eventos. Também pretende facilitar o cadastro e análise destas solicitações, tanto nacionais quanto internacionais. Estas serão feitas através de formulários nas páginas Web do SCAP, e este deve ser capaz de notificar, via e-mails automáticos, para os membros do departamento (professores e secretários) cadastrados no sistema.    
	
	Os professor do DI que deseja se ausentar de suas atividades acadêmicas, preenche um formulário com as informações necessárias: datas iniciais e finais dos períodos de  sua ausência da faculdade; motivo desta ausência e se a universidade será onerada com a viagem, assim como informações relativas ao evento também precisam ser inseridas: datas de início e fim do evento, assim como seu nome e cidade sede. Pedidos que envolvam viagens nacionais são avaliados pelo Chefe de Departamento ou sub-chefe, que são professores do DI exercendo tais cargos no momento. Qualquer professores do departamento podem se  manifestar, via preenchimento de formulários no SCAP, contra o pedido de afastamento de outro professor. Não havendo contestações e tendo o aval do Chefe do Departamento, em 10 dias, a solicitação é aprovada.
	 
	 Nos casos de eventos internacionais, é necessário escolher outro docente, sem parentesco com o solicitante, para assumir o papel de Relator do pedido. Após parecer do relator, o pedido passa por aprovação no departamento como no caso acima. A solicitação ainda precisa ser encaminhada e aprovada, tanto pelo CT quando pela Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação (PRPPG) para, finalmente, serem publicadas no Diário Oficial da União.  O envio e recebimento de documentações e pareceres de fora do DI não é responsabilidade do SCAP e foge do seu escopo de atuação. Em decorrência disso, o secretário do DI é responsável por registrar os pareceres vindos do CT e da PRPPG no sistema. 
	
\section{Modelos de Caso de Uso}
\label{sec--scap--casos}

	A Figura~\ref{fig-atores} representa uma tabela com uma descrição sucinta de cada ator presente no sistema.
	
	 \begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-atores}
		\caption{Atores que interagem com o SCAP~\cite{duarte-pg14}.}
		\label{fig-atores}
	\end{figure}

	
	O SCAP foi divido por \citeonline{prado-pg15} em dois subsistemas, \textbf{núcleo} e \textbf{secretaria}. O primeiro, focado em atender os casos de uso do \textbf{Professor} e  \textbf{Chefe de Departamento}. Já o segundo nas funcionalidades atribuídas ao \textbf{Secretário}. Portanto, o digrama de casos de uso foi divido de acordo com os atores envolvidos, nas figuras~\ref{fig-casos-professor} e~\ref{fig-casos-secretario}.
	
	O \textbf{Professor} aparece como ator principal do sistema e as funcionalidades disponíveis a ele são: \textbf{Cadastrar} e \textbf{Cancelar} suas solicitações (diferenciadas caso sejam \textbf{nacionais} ou \textbf{internacionais}), receber notificações e \textbf{consultar} sobre os afastamentos de outros professores, \textbf{manifestar-se contra} caso deseje, e por fim, \textbf{deferir parecer} quando for apontado como relator.	O chefe de departamento, sendo um cargo adicional, administrativo e temporário que um professor do DI assume, tem como função extra de \textbf{encaminhar as solicitação de afastamento} ao devido relator, nos casos de afastamentos internacionais. O diagrama de casos de uso do Professor e Chefe do departamento estão representados na Figura~\ref{fig-casos-professor}.    
	
	 \begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/fig-casos-professor}
		\caption{Diagrama de Casos de Uso referente subsistema núcleo~\cite{prado-pg15}}
		\label{fig-casos-professor}
	\end{figure}

	O \textbf{Secretário}, como funcionário unicamente administrativo, possui diversas funções neste âmbito, não tomando decisões sobre o andamento das solicitações. Suas atribuições resumem-se a: \textbf{Consultar Afastamento}, funcionalidade idêntica à do professor;  \textbf{Cadastrar Usuário}, seja ele professor ou outro secretário; \textbf{Casdastrar Chefe de Departamento}, onde o período desse mandato é inserido no sistema; \textbf{Registrar Parecer CT} e \textbf{Registrar Parecer PRPPG}, quando os órgãos citados deferem sobre alguma solicitação internacional; e finalmente, \textbf{Arquivar afastamento}, quando um pedido passa por todos os trâmites necessários e o secretário muda seu status para ``Arquivado''. Os casos explicados podem ser vistos na Figura~\ref{fig-casos-secretario}.  
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/fig-casos-secretario}
		\caption{Diagrama de Casos de Uso referente ao subsistema secretaria~\cite{prado-pg15} }
		\label{fig-casos-secretario}
	\end{figure}
	
\section{Modelo Conceitual}
\label{sec--scap--analise}

	A divisão do SCAP em dois subsistemas não afetou o diagrama de classes, que representa todo o sistema. Vale enfatizar que todas as classes de domínio estão implementadas no subsistema núcleo.
	
%	Para esta implementação do SCAP, foram implementadas apenas dois casos de uso, um condizente ao ator \textbf{Secretário} e outro ao ator \textbf{Professor}. Os casos de uso foram respectivamente : \textbf{Cadastrar Usuário} e \textbf{Cadastrar Afastamento}. Elementos do caso de uso de Cadastro de usuário  não foram abordados neste trabalho, uma vez que demandariam muito tempo para na etapa de desenvolvimento e não contribuiriam para mudanças nos modelos da fase de projeto: a funcionalidade de envio de e-mails e o upload de arquivos.   

Para esta implementação do SCAP, foram implementadas apenas dois casos de uso, um condizente ao ator \textbf{Secretário} e outro ao ator \textbf{Professor}. Os casos de uso foram respectivamente : \textbf{Cadastrar Usuário} e \textbf{Cadastrar Afastamento}. As Funcionalidades de do caso de envio de e-mails e o upload de arquivos uso de Cadastro de usuário não foram abordados neste trabalho, uma vez que demandariam muito tempo para na etapa de desenvolvimento e não contribuiriam para mudanças nos modelos FrameWeb na fase de projeto.
	
%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-diagrama-classes}
%	\caption{Diagrama de classes referente ao SCAP~\cite{prado-pg15}.}
%	\label{fig-diagrama-classes}
%\end{figure}


	As classes \textbf{Professor} e \textbf{Secretário} representam os atores da fase de análise de requisitos de mesmo nome e, além disso, possuem os mesmos atributos, portanto herdam da classe \textbf{Pessoa}. Um professor pode ter relações de \textbf{Parentesco} com nenhum ou muitos outros professores. Por este tipo de associação ser de multiplicidade (\textit{muitos para muitos}) que cria-se uma classe associativa para representar  quando ocorre um parentesco \cite{falboEngSoft}.
	
	Para se determinar quem  é chefe do departamento num período de tempo qualquer, usam-se objetos da classe \textbf{Mandato}, cada um relacionado a um professor e contendo as datas de início do mandato, e do fim uma vez que o mandato tenha terminado. Os atuais mandatos (do chefe e sub-chefe do departamento) terão as datas de fim, nulas.    
	
	Um objeto do tipo \textbf{Afastamento} representa uma única solicitação feita por um professor mas, seu atributo \textit{tipo do afastamento} que classifica-o como internacional ou nacional. No primeiro caso, é necessário que outro professor assuma o papel de \textbf{Relator}. Em ambos os casos, podem conter um ou mais \textbf{Documentos} e múltiplos \textbf{Pareces} podem ser inseridos no decorrer do processo.     %nacional pode ser resumido por um objeto e suas relações, a não ser que um \textbf{Documento} ou mais sejam anexados. Já afastamentos internacionais necessitam de um \textbf{Parecer} que será criado assim que houver resposta do CT e da PRPPG. 

%	Apesar do SCAP ter sido dividido em 2 subsistemas, as classes de domínio do
%	problema, representadas no diagrama de classes da Figura 9, todas pertencem ao subsistema
%	Núcleo. Isso se dá porque a divisão em subsistemas ocorreu com intuito de facilitar a
%	implementação, e não devido a natureza das classes criadas.

Mais detalhes sobre os requisitos do SCAP utilizados neste trabalho encontram-se em~\cite{prado-pg15}.

